**盲人棒球**是一項讓[盲眼人體驗](../Page/盲人.md "wikilink")[棒球樂趣的](../Page/棒球.md "wikilink")[運動](../Page/運動.md "wikilink")，規則、器材及場地皆與一般棒球有所不同。在英文中，盲人棒球稱之為Beep
Baseball，是因為球中有一個[蜂鳴器](../Page/蜂鳴器.md "wikilink")，會發出嗶嗶嗶的聲響之故。其實現在不論是否為盲眼人，都可以一起從事這項運動，搭起盲眼人與明眼人相互交流的橋樑。

## 基本規則

  - 採六局制，三出局交換攻守，平手可延長。
  - 採四好一壞（Four Strikes & One
    Pass）。「四振出局」只有在第四個好球打者完全揮空才成立；一壞是指打者在一次打席中，只可以選擇不揮棒一次，該次即記為一壞球，但沒有保送的規則。
  - 只有[一](../Page/一壘.md "wikilink")、[三壘](../Page/三壘.md "wikilink")，沒有[二壘](../Page/二壘.md "wikilink")。[壘包稱之為](../Page/壘包.md "wikilink")**壘柱**，一般為圓柱型，壘柱裡有安裝蜂鳴器。
  - 除了[投手跟](../Page/投手.md "wikilink")[捕手由明眼人擔任外](../Page/捕手.md "wikilink")，防守球員跟打者都必需帶上眼罩。
  - 投手、捕手、打者屬於同隊，為攻擊方。
  - 防守球員共有六位，外加一或兩名觀測員（spotter），觀測員由明眼人擔任。
  - 打者擊出有效球時，一壘或三壘的蜂鳴器會啟動，打者必須朝正確的方向跑壘。安全上壘即得一分，跑者不用像一般棒球一樣，在壘跟壘之間奔跑。

## 場地

  - 為平坦的草地。
  - 球場有兩條弧線和兩條直線。弧線為40[呎弧線及](../Page/呎.md "wikilink")170呎弧線；直線為左右兩邊的壘線，區分界內及界外。
      - 40呎弧線：六名防守球員需站在這條弧線之後，170呎弧線之前。打者擊出的球必須超過40呎弧線才算有效擊球，否則計為一個好球。
      - 170呎弧線：若打擊者擊出的飛球飛過此弧線，計為[全壘打](../Page/全壘打.md "wikilink")，直接得一分。
  - 一壘和三壘距離本壘100呎，但壘柱並不擺設在壘線上，而是在100呎處垂直壘線往界外方向10呎做一記號，此處才為壘柱的擺設地點，目的在預防防守球員與跑者相撞。
  - 投手板與本壘相距21呎6[吋](../Page/吋.md "wikilink")。

## 投手

  - 投手投球時有一腳需踩著投手板。
  - 投手像慢壘般採下手投球，球在投出前要發出口令來提醒打者及防守球員，打者可藉此算好時間差揮棒。一般發出的口令是「Set、Ball」或「Ready、Ball」；在發出「Set」聲音時做好投球準備動作，發出「Ball」時把球投出。
  - 投手的角色是讓打者打到球，因此防禦率越高越好。
  - 投手不能守備，要避免觸碰到打擊出去的球。若[裁判認定投手故意干擾擊出的球](../Page/裁判.md "wikilink")，可直接宣判打者出局。若裁判認定非故意，則判為死球。

身位一個好投手，要清楚知道每位打者揮棒的習性和軌跡，把球精準地投向打者的揮棒路徑上，讓打者把球打擊出去。

## 打者

  - 需帶眼罩。
  - 一個打席只能放掉一球不揮棒，稱之為「One Pass」，記為一壞球。
  - 在一壞球情況下，之後投手投出的球都會宣判成好球。
  - 打者四好球宣判「四振出局」，其中第四球必須是完全揮棒落空，否則停留在三好球。
  - 有效擊球：擊出的球必須超過40呎線，且在100呎壘線內未出界，否則記為一好球。

雖然盲棒用球會發出聲響，但一般不建議聽聲音揮棒。而是在投手喊出「Set,
Ball」把球投出之後，計算時間差，在適當的時機揮棒。打者揮棒軌跡最好有固定高度，以利投手把球投到利於打者揮擊的高度。

## 防守

  - 一共只能有六名防守球員在場上，需帶眼罩。
  - 防守球員通常以防守位置編號，編號沒有一定規則，但傳統編號為：

<!-- end list -->

1.  [一壘手](../Page/一壘手.md "wikilink")
2.  [右外野手](../Page/右外野手.md "wikilink")
3.  [中外野手](../Page/中外野手.md "wikilink")
4.  [左外野手](../Page/左外野手.md "wikilink")
5.  三壘手
6.  後位防守球員

<!-- end list -->

  - 當球被打擊出去時，觀測員（spotter）可以喊出球落點區域的編號，如「5」代表球被打到三壘方向，提醒防守球員往三壘方向移動。
  - 有效接球：防守球員將球攔截下來，並用手將球舉離地面，離開身體，無需傳球。

## 跑壘及出局

  - 可以用身體的任何部份來接觸壘柱，比賽常見的方式為撲倒。
  - 跑壘時，旁觀者不得發出聲音指引跑者，否則宣判跑者出局。
  - 在防守球員有效接球之前，跑者碰觸壘柱可得一分，反之則宣判跑者出局。若同時發生，宣判跑者出局。

## 觀測員

  - 協助防守球員守備。
  - 當球被打擊出去時，只能喊一次防守球員編號，發出第二個編號即判跑者得一分；也不能提示方向，如前面、左邊等。若為了避免球員互撞，觀測員可被允許發出其他聲音提醒防守球員。

## 裁判

  - 最少需三位裁判，一位主審和兩位壘審。
  - 當跑者碰觸到壘柱時，壘審要喊「There」；當防守球員有效接球時，另一位壘審要喊「Caught」；最後主審依據兩位壘審發聲的先後順序，來宣判得分或出局。

## 現況

[國際盲棒協會](../Page/國際盲棒協會.md "wikilink")（National Beep Baseball
Association,
NBBA）自1976年起，每年舉辦盲棒世界大賽，除2000年在台灣舉辦外，其餘皆在[美國舉辦](../Page/美國.md "wikilink")。2005年的世界大賽在7月於[德州](../Page/得克萨斯州.md "wikilink")[休士頓舉行](../Page/休士頓.md "wikilink")，冠軍為台灣紅不讓隊，亞軍為堪薩斯全明星隊，季軍為芝加哥彗星隊。

## 參考

  - [Beep Baseball In a
    Nutshell](https://web.archive.org/web/20060222164931/http://www.nbba.org/about_game.htm)
  - [The National Beep Baseball
    Association](https://web.archive.org/web/20060526072858/http://www.nbba.org/index.htm)

[category:視覺障礙](../Page/category:視覺障礙.md "wikilink")

[Category:棒球](../Category/棒球.md "wikilink")